%% ⚠ Quiero un archivo UTF-8!
\documentclass[twoside,spanish,12pt]{book}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{cclicenses}
\usepackage{csquotes}
%% Des-comentar la siguiente línea para generar a interlineado doble
%% \linespread{1.6}

\usepackage[style=authoryear, backref=true,
    refsection=part, block=ragged]{biblatex}
\ExecuteBibliographyOptions{ autocite=inline, sortcites=true, 
    labelyear=true, uniquename=true}
\bibliography{seco3}

\usepackage{graphicx}
\DeclareGraphicsExtensions{.gif,.png,.jpg}

\setcounter{secnumdepth}{2}
\setcounter{tocdepth}{2}

\usepackage{epigraph}
\usepackage{fancyhdr}
\addto\shorthandsspanish{\spanishdeactivate{~<>.}}

\usepackage{wrapfig}

%% La documentación sugiere que hyperref sea el último paquete en cargar.
%%
%% Podemos omitir todos los colores especificados a ``black''
%% (linkcolor, anchorcolor, citecolor, filecolor, menucolor, runcolor,
%% urlcolor) para que las ligas se generen con colores que las
%% indiquen, pero  no queda bien para la impresión...
\usepackage[pdftex=true,plainpages=false,colorlinks=true,linkcolor=black,anchorcolor=black,citecolor=black,filecolor=black,menucolor=black,runcolor=black,urlcolor=black]{hyperref}

\newcommand{\chapauth}[1]{
\epigraph {\large \emph{#1}}

\vskip 1.5cm
}

\newcommand{\authordata}[4]{
    { \large { \bf #1 } — #4 }
  \nopagebreak
  \vskip 0.2cm
  \nopagebreak
  \noindent
  #2

  \vskip 0.5cm
}

%% Usamos chaphead al declarar inicios de capítulo, dando el primer
%% argumento (corto) como encabezado de página y el segundo (largo)
%% como título de capítulo para tabla de contenidos y extenso
\newcommand{\chaphead}[2]{
  \renewcommand{\leftmark}{\chaptername\ \thechapter. #1}
  \chapter{#2}
}

\newcommand{\unnumchaphead}[2]{
  \renewcommand{\leftmark}{#1}
  \chapter*{#2}
}

%% REVISAR: Cómo dar un renewcommand{\rightmark} sin que redefina a
%% los que vienen después :-P
%% \newcommand{\unnumsection}[1]{
%%   \renewcommand{\rightmark}{#1}
%%   \section*{#1}
%% }

%% Usamos justhead al crear contenido que no está dentro de capítulos
%% (p. ej. índice, bibliografía)
\newcommand{\justhead}[1]{
  \renewcommand{\leftmark}{#1}
}

%% Caja de texto flotante
\newcommand{\textbox}[1]{
  \begin{wrapfigure}{r}{5cm}{\scriptsize
    \rule{5cm}{1pt}
    #1
    \rule{5cm}{0.5pt}
  }
  \end{wrapfigure}
}

%% Doble interlineado, para las galeras
%% \renewcommand{\baselinestretch}{2}
\renewcommand{\href}[2]{#2\footnote{\url{#1}}}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\headheight 38pt
\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
\fancyhead[LO]{\MakeUppercase{\leftmark}}
\fancyhead[RE]{\rightmark}
\fancyfoot[LE,RO]{\Large VERSI\'ON PRELIMINAR}
\fancyfoot[RE,LO]{\small \today}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
